ГЯУР.
Отрывок из Турецкой повести Л. Байрона.

Не дышет ветр, не плещет вал, 
Кругом седых, гранитных скал. . . 
Где гроб защитника Афин 
Безмолвно высится один , 
И шлет привет издалека , 
На встречу судну рыбака 
Напрасно цел он столько лет: 
Увы! Героев больше нет.

Прелестный край! Здесь целый год
Весна роскошная цветет, —
Здесь группа светлых островов
Видна с далеких берегов —
Волнует душу, манит взгляд 
Приманкой неги и отрад. 
Здесь Океана светлый взор 
Играет тенью многих гор 
И ловит их своей волной. ... 
И если ветерок порой 
Всколеблет грудь лазурных вод, 
Иль лист с кустарника сорвет, 
Он пронесется над землей 
Ароматической струей.
Здесь Розу посреди полей 
Поет влюбленный соловей, 
И, нежной радости полна, 
Под песнь его цветет она. . .
Царица гордая садов — 
Вдали от ветра и снегов, 
Не зная хлада наших зим, 
Красуяся венцем своим , — 
Спокойно — к небу шлет назад 
От неба взятый аромат, 
И небо, полное любви , 
С улыбкой льет лучи свои.... 
И много пышных здесь цветов, 
И много тенистых кустов, 
И много гротов, где порой , 
Скрывая барку за скалой, 
Добычи жаждущий своей, 
Пират таится от лучей , 
Как гость: он терпеливо ждет, 
Когда звезда над ним взойдет, 
И слышны будут сдалека 
Ночныя песни моряка: 
Тогда под тенью берегов 
Он крадется среди валов — 
Как коршун жадный налетит 
И песни в стоны превратит. 
И что же? Там , где вся страна 
Богам в жилище создана, 
Где все — и нега и краса , 
Где все природы чудеса
Разлиты щедрою рукой, —
Там люди с злобною душой — 
Стремятся радость омрачить, 
И рай в пустыню обратить. 
Под зверской ступью их шагов 
Там вянут тысячи цветов, 
Расцветших пышно средь полей — 
Не насажденных их рукой, 
Взлелеянных ночной росой, 
Да светом солнечных лучей: 
Цветок растет , манит , зовет, — 
Они придут и он умрет.
И что ж? В природе вечный мир — 
А тут страстей свирепый пир, — 
И тут же похоть, злость и стон 
Воздвигли свой ужасный трон 
И помрачили светлый край. . .
Как духи злобы, вторгшись в рай, 
Низвергли Ангелов с небес — 
И свет померк и день исчез — 
Так светел край, так полн отрад, 
Так в людях зло , и смерть, и ад ! 
Кто видел образ мертвеца 
В печальный день его конца , 
В последний день тоски земной, 
И в первый жизни гробовой, — 
Пока истления персты 
Еще не стерли красоты. ...
Печать покоя на устах, - 
Черты недвижны на щеках, 
Но полны негой и красой. . . 
И . . . вдруг — недвижимость очей, — 
Без жизни, блеска, без лучей , 
Без дум, без слез, и без страстей, 
И вдруг ужасный вид бровей....
И зритель сам, едва живой, 
Объятый страхом и тоской, 
Как будто смерть сроднилась с ним, 
Стоит и нем и недвижим.
Еще минуту, час он ждет, —
Быть может сон ... а сон пройдет, 
Такая нега на устах ...
Увы — напрасно . . . смерть в очах. 
Вот вид Эллады — но не той 
Эллады вольной и живой !
Она прекрасна, но бледна, — 
Она светла — но холодна , — 
И тяжко нам , и грудь теснит , — 
И холод сердце леденит. . .
Она и в гробе так мила, 
Красы и смерть не отняла, 
Но страшен вид ея лица , 
Румянец тяжкаго конца, — 
Последний блеск прошедших дней, 
Отсвет угаснувших лучей , 
Бездушный остов прежних лет. . . 
Все тот же блеск, все тот же свет , 
Но нет тепла , — но жизни нет.

*

Страна бессмертная побед — 
Земля , где Слава древних лет 
Погребена . . . где от равнин, 
До горных гротов, до вершин 
Свобода некогда жила , — 
Где мысль могучая цвела , 
Эллада, ты ль ? — О небеса !
Ужель здесь вся твоя краса? 
Приближься , раб , лишенный сил , 
Не скалы ль это Термопил ?
Взгляни на волны пред тобой 
Играющия со скалой , 
Ты , выродок полубогов , 
Скажи мне имя сих брегов , 
И моря ? — Это Саламин ! 
Восстань ! богатство сих равнин , 
Красу цветущую полей , 
Обрывы скал, валы морей, — 
Пора отнять их у врагов !
Пора от древних сих гробов ,
Возжечь — отеческим огнем , 
Светильник сердца — а потом , 
И раб, влачащийся в цепях, 
Почует мощь в своих руках, 
И в трепет приведет врагов — 
И в сердце страждущих сынов , 
Проснется слава, и скорей 
Они погибнут от мечей — 
Чем от оков!.. За вольность бой, 
Начавшись раз в стране родной, 
От дедов к внукам перейдет, — 
Порой замолкнет — не умрет, — 
И славно кончится. . Веков 
Минувших слава — из гробов 
К тебе зовет, зовет.... Пускай 
Для славы мертвый Нильский край 
Гордится высью пирамид: 
Твоих героев гроб сокрыт 
От взоров: рок давно сразил 
Надгробный мрамор с их могил ; 
Но память их наш видит взор 
В вершинах гордых здешних гор , 
Между цветами сих равнин, 
В волнах шумящих светлых вод, 
Где гений Греции один 
Досель невидимо живет, 
Над гробом тех, кто не умрет. 
Эллада! трудно описать 
Твой путь от славы до цепей — 
Одно, что можем мы сказать : 
Не от чужих, а от детей 
Погибла ты: твоих оков
Виной не мощь твоих врагов , 
А рабский дух родных сынов.

*

Что скажет тот, кто берег твой 
Сквернит преступною ногой ?
Преданье ли минувших дней , 
Рассказ ли славных тех веков,
Когда среди твоих полей 
Живали люди без оков, 
Достойные земли своей. — 
И что ж? теперь потомки их, 
Презревши кровь отцев своих, 
Забывши долг стране родной, 
Вздоившей их своей струей, 
От колыбелей до гробов 
Ползут под бременем оков, 
Рабы, — нет, — узники рабов! 
Одни пороки в их сердцах, 
Да лесть презренная в устах — 
И все, чем страждет род людей, 
Что их низводит в ряд зверей.... 
В них нет лишь смелости одной 
Да груди вольной и живой, — 
Один обман в душе у них — 
И то против своих родных — 
Вот Греки, вот в чем в наши дни 
Влачат всю жизнь свою они ! 
Напрасно б стали призывать, 
Их узы рабства разорвать 
Иль сбросить иго их врагов ... 
Сроднившись с бременем оков — 
Они не чувствуют скорбей.. .. 
Довольно ! ... На душе моей 
Рассказ печальный, — может быть, 
Кто в силах чувствовать и жить, 
Со мною будет слезы лить.

*

Вдали над синевой валов, 
В тени утесистых брегов, 
Как будто темной ночи ждет 
Островитянин иль Майнот ; — 
Рыбак, страшась поры ночной, 
Скорей бежит с своей ладьей , 
От ближней бухты среди скал, — 
Хоть сильно ловлей утомлен , 
Хоть целый день трудился он,
Но все еще сквозь синий вал, 
Сквозь проблеск гаснущих лучей, 
С боязнью в сердце, молчалив — 
Плывет он к хижине своей , 
К родным брегам, в родной залив , 
И достигает в тишине — 
Уж ночью, поздно, при луне.

Но кто ж на вороном коне, 
Как бурный ветер по волнам, 
Летит по рощам и полям ? 
Тяжелый стук и звук подков 
Разносит эхо средь лесов — 
С холма на холм, из грота в грот : 
С коня — струею пена бьет, 
И в брызгах сыплется кругом: 
Чуть дышет конь под седоком , 
Но сам седок не утомлен, 
И бодр и свеж, — и волен он.... 
Бушует буря средь полей, 
Но mo, что там — в груди твоей — 
Страшней всех бурь, Гяур младой! 
Мы незнакомы, — нас с тобой 
С пеленок делит навсегда
Отцев заветная вражда: 
Но вижу я — в твоих чертах 
Есть что-то, что внушает страх , 
И ненависть, — что не пройдет, — 
Чего и время не сотрет ...
Ты млад еще, но вдоль чела 
Былая жизнь уж провела 
Свои глубокия бразды; — 
Ты взор склонил к сырой земле, 
Но очи, будто две звезды , 
Сверкают пламенем во мгле, 
Сквозь вихрь и тучи ; — ты один 
Из тех, кого Османа сын 
Обязан — или истреблять 
Иль век от страха трепетать.

*

Он скачет, мчится предо мной : 
От удивленья сам не свой, 
Смотрю: как страшный дух ночей , 
То вдруг изчезнет от очей , 
То явится.... Как будто сон, 
Приводит мне на память он 
Неясно что-то.... стук копыт , 
Как гром, в ушах моих звучит,... 
Конь гнется, крутится, — дрожит 
Остановился , вновь бежит , 
Взвивая пыль перед собой, 
И вот сокрылся за скалой ! 
И вот блеснул внезапный луч , 
В глухой ночи, во мраке туч, 
Как будто светлою звездой 
Вдруг озарен побег ночной ;
И обернулся наконец
Младый безвременный беглец : 
На миг остановил коня , 
На миг взглянул на блеск огня, 
На миг поводья опустил , 
На миг — как будто загрустил, — 
На тени масличных лесов 
Глядит.... На высоте холмов 
Меж тем все ярче блеск огней 
От ламп мечети. Все звучней 
Вдали несется муллы крик, 
Чу — слышен рокот тофаик , 
И ярко светит сквозь туман 
Огонь усердья мусульман.
В ночи окончен Рамазан, 
В ночи встречаем мы Байрам 
В ночи.... Но кто же ты такой, 
Пришлец ужасный и чужой? 
Зачем ты в этот поздний час 
Бежишь и кроешься от нас ?
Он стал на миг, как будто страх 
Явился у него в чертах, 
Но ненависть свое взяла:
Не кровь к ланитам прилила , 
Минутной злобы верный знак, 
Но будто мрамор на гробах, 
Который белизной своей 
Их делает еще мрачней, 
Так бледен, иль еще бледней.... 
Густыя брови опустил, 
И взор свинцовый устремил 
В немую даль.... Потом привстал, 
Рукой схватился за кинжал , 
И выпустил, — как бы не знал, 
Что должен он теперь начать: 
Назад ли мчаться иль бежать.
Но вот ретивый конь заржал, 
Погнулся, саблей зазвучал , 
И вдруг с бессонною дремой 
Простился всадник молодой: 
Так точно резкий скрип дверей 
Пугает дремлющих людей. 
И шпора острая звенит 
Вперед, вперед! и он летит: 
Скала взади... уж не звучит, 
Кремнистый берег от подков , 
Вот он на высоте холмов, 
Вот он въезжает в темный лес, 
Вот он .... но миг, — и он исчез... 
Был миг, когда он размышлял, 
Коня задумчиво держал, 
Был миг, когда он там стоял, 
И полетел путем своим , 
Как будто смерть гналась за ним. 
И в этот миг, казалось мне, 
Горел во мрачной глубине 
Его души огонь страстей , 
Зазженный жизнью прошлых дней ; 
И много в нем сошлось годов 
Преступной жизни и трудов.
Кто ненавидел иль любил, 
Кого тревожный страх томил, 
Тот испытал сам над собой, 
Что значит миг сей роковой. 
Что думал он, чего желал, 
Чего страшился, чем страдал, 
Когда все муки прежних дней, 
Все ужасы былых страстей 
Предстали пред его душой ! 
Сей миг борьбы с самим собой 
Не долог на часах времен, 
Но в мысли — беспределен он : 
В нем дни и годы без числа , 
Что только совесть обняла , 
Что мысль вместить в себе могла, 
Где нет — ни света, ни конца, 
Ни упованья на Творца !

*

Но час прошел; Гяур пропал , 
Погиб он или убежал ?................
Но где он был, там вечный след 
Опустошения и бед.
За грех Гассана низошло 
Проклятье на его чело, 
И гробом стал его дворец.. 
Он появился, он исчез, 
Как смертоносный ветр степей, 
Предтеча смерти и скорбей , 
Который все мертвит собой, 
Пред коим мрет сам гробовой 
Унылый сторож, кипарис, 
Жилец кладбища и гробниц : 
Тоска других — давно пройдет, 
А он все те же слезы льет.

Не видно в стойлах бегунов 
Умолкла в замке речь рабов, 
Паук спокойно весит там
Седыя ткани по стенам, 
Ковры гарема мышь грызет , 
На башне — там сова живет , 
Да у бассейна пес дворной 
Уныло воет, жаждой злой 
И страшным голодом томим. 
Фонтан иссяк уже давно , 
Засохло мраморное дно 
С тех пор, как прожужжал над ним 
Дух пустоты крылом своим ...
А как бывало он играл, 
Как зной полудня разгонял, 
Как серебристою росой 
Летал над мягкой муравой, 
И как прохладу лил кругом, 
И как играл с дневным лучем, 
Как звезды красовались в нем 
В прозрачном сумраке ночей, — 
Как влажный блеск его лучей 
Очаровательно сверкал, 
Как он пленительно журчал. 
Когда-то здесь Гассан играл — 
Еще дитя: он засыпал, 
Лелеем звучною струей, 
У груди матери родной.... 
Не редко юныя мечты , 
Под песнь любимой красоты 
Вились здесь некогда над ним: 
И негой счастия томим , 
Он чувствовал, как звук струны, 
Сливался с говором волны ... 
Теперь он больше не придет 
К прохладе сих любимых вод, — 
Иссох фонтан — не брызнет вновь, —
Погиб Гассан, иссякла кровь!
Не зазвучит здесь речь людей , 
Ни ропот уст, ни вздох грудей, 
Ни крик веселья, ни страстей . .. 
С тех пор как некая жена 
Ужасно здесь погребена.........
Все тихо — в замке, все молчит, 
Но ветер ставнями стучит , 
Струями ливень в окна льет — 
Ничья рука их не запрет !.. . 
В песках безжизненных степей 
Звучат страшней шаги людей, 
Так здесь тоски унылый крик 
Пробудит эхо — хоть на миг — 
И глухо прозвучит оно — 
"Еще не все истреблено, 
И здесь есть жизнь." — И точно, там 
Блистает злато по стенам, 
Которых тления рука
Коснулась только лишь слегка ;
Но мрак под сводом здешних зал 
Свое жилище основал — 
Здесь странник крова не найдет, 
Дервиш усталый не заснет
Путем далеким утомлен....
Не придет гость с чужих сторон — 
Под сей враждебный ныне кров;
Для богачей и бедняков — 
Зыкрыта дверь с тех самых пор, 
Когда Гассан средь ближних гор. 
Погиб в борьбе,... Всему конец, 
Оставил гость его дворец , 
Бежал вассал с его полей, 
И пусто все — и нет людей!

Я слышу шум людских шагов , 
Но нет ни оклика, ни слов — 
Все ближе — точно, все в чалмах., 
И с ятаганами в руках; 
Вперед — Эмир . .. зеленый цвет 
Одежд мне это показал.... 
"Кто ты, — приближась он сказал , 
"Селям мой — я ему в ответ — 
Покажет вам — семьи моей 
Происхожденье от детей
Османа ...." Ношею своей
Казалось, он так дорожил.... 
То — клад неоцененный был, — 
Который мчать должна моя — 
Чрез волны утлая ладья ....

*

Итак мы мчимся средь валов 
От молчаливых берегов, — 
"Спусти свой парус, он сказал, 
"Греби туда, где подле скал 
Спокойно спит сердитый вал , 
Где неподвижна и мрачна 
Пучины грозной глубина.. . 
Довольно ... можно отдохнуть ... 
Прекрасно ... наш окончен путь" ... 
Но думал я, что путь длинней, 
Чем путь . .......................
...................................

И что-то пало в глубину —
И медленно пошло ко дну —
И в барку брызнула вода . ..
И мнилось, видел я тогда 
Движенье быстрое в струях, 
И блеск какой-то на валах; 
Но это был мгновенный луч , 
Скользнувший в воды из-за туч — 
И я смотрел, казалось мне, 
Сафиры искрились в волне — 
Но вдруг мгновенный луч погас, 
Смеясь над ослепленьем глаз . .. 
Все смолкло. Знает лишь один 
Ту тайну гений сих пучин, — 
Но скрывшись в свой жемчужный грот, 
Ее он вечно сбережет.
.........................
.........................
Играя пурпурным крылом 
С блестящим солнечным лучем, 
С цветка порхая на цветок, 
Порой смотрясь в живой поток , 
Краса востока — мотылек — 
Ребенка за собой манит, 
Напрасной ловлею томит, 
И вдруг исчезнет в небесах 
И он остался, весь в слезах. 
Так точно гордой красотой 
Обманут пленник молодой, — 
На ловле страха и надежд 
Он не смыкал горящих вежд , 
Но, тщетным бегом утомлен, 
Слезами кончит ловлю он.... 
Но пойманы . .. Увы! тогда 
Обоим равная беда.
Век беспокойства и скорбей, 
Тому от шалости детей, 
Другой от прихоти мужей — 
Прости былая красота, 
Она исчезла навсегда, — 
Тускнеет под чужой рукой 
Румянец жизни молодой , — 
И вянет юности цветок, 
Презрен, оставлен, одинок. 
Без крыльев пущен мотылек , 
На вольный ветер ... грудь в крови 
У жертвы прихотей любви.... 
Что ж делать им, и что начать ? 
И в силах ли перелетать 
Без крыл, измученный, один 
От пышной розы на жасмин ? 
И может ли найти покой 
Душа девицы молодой — 
Одна, далеко от людей, 
И в золотой тюрме своей?
Нет, мотыльку уж не летать, 
Нет, новых крыльев не достать , 
На место тех, которых нет:
Нет, к юной деве — целый свет 
Окаменел в душе своей —
Ко всем есть жалость, но не к ней, — 
На все есть состраданья взор . . .
Его лишен — сестры позор.
................................

И что в сердечной глубине — 
У ней? Так-точно , как в огне 
Пылающем со всех сторон, 
Кружится пленный скорпион, — 
Смертельной мукою томим, 
То остается недвижим , 
То снова мечется кругом — 
И вот в отчаяньи немом, 
Находит он последний путь — 
Избыть терзаний и свое 
Губительное острие 
Вонзает в собственную грудь. 
Так в безнадежности немой 
Душа девицы молодой .... 
Страданий мгла и ад страстей, 
Смешный и странный для людей, 
Чужой светящим небесам — 
Здесь мрак, — отчаяние там, 
Огонь кругом и впереди 
И смерть в истерзанной груди.

Гассан гарем оставил свой : 
Его невольницы младой 
Не привлекает нежный взор , . . . 
Скитаяся в ущельях гор, 
Он позабыл былую лень, 
Он на охоте ночь и день, — 
Он ненавидит целый свет, 
С тех пор, как Лейлы больше нет 
В его дворце. Но что же с ней ? 
Она сокрылась от очей —
Куда и как — кому же знать ? 
Один Гассан то мог сказать. 
Она исчезла, говорят, 
Когда сменила ночи тень 
Последний Рамазана день, — 
И блеск торжественных огней 
На минаретах засверкал 
И мулла криком созывал , 
К мольбе Османовых детей 
На Байрам . . . Говорят, она 
В купальню вышедши одна, 
Бежала с Гяуром младым, 
Далеко к берегам чужим , 
Вне грозной власти Мусульман . . . 
И прежде будто бы Гассан. 
Заметил. .... Но она была
Так добродушна, так мила . . . 
И так заботлива об нем, 
Что он вверялся ей во всем — 
Притом настал на этот раз, 
Заповедной молитвы час . . . 
Таков был Евнуха рассказ. 
Есть слух другой, что той порой, 
Под кровом темноты ночной, 
При бледном Фингари огне 
Гяур промчался на коне, 
И видны были средь песков 
Следы от крови и подков , 
Но он один тогда скакал, 
Никто — девицы не видал.
Кто красоту ея очей — 
Опишет ? . Что сравнится с ней ? 
Газели очи не черней, — 
И не прекраснее . . . порой 
Они темнее мглы ночной, 
Порою томны, как печаль, 
Порою искры сыплют в даль — 
И искры светятся светлей 
Волшебных Дземшида камней
И искра жизни так полна,
Живой душей оживлена.
Я знаю — говорит пророк, 
"Жена есть дышущий кусок 
Бездушной глины." — Но Творец ! . 
Хотя б последний мой конец 
Настал, хотя б передо мной 
Был светлый рай с своей красой — 
Хотя б меня хор Гурий звал, 
И я на Сирате стоял — 
Тогда бы тоже я сказал !
И кто б на блеск ея очей
Смотря , от сердца верить мог, 
Тому, что говорит пророк, 
Что нет живой души у ней, — 
И что бездушная жена — 
Тиранской похоти мужей 
Безмолвной жертвой быть должна ? 
Наверно б Муфтий сам сказал, 
Что луч бессмертия сиял 
В ея приветливых очах .... 
Румянец на ея щеках , 
Как цвет Армидиных садов, 
Был вечно свеж, и вечно нов . . . . 
А вид ея густых бровей, 
А кольца шелковых кудрей ?
И мрамор спорить белизной 
Никак не мог с ея ногой, — 
Она была белей снегов, 
Еще не спадших с облаков , 
Не целовавшихся с землей .... 
Как стройный лебедь над водой, 
Поднявши гордо гребень свой, 
Надменно, медленно плывет, — 
Порой крылами в волны бьет, 
Почуя шаг чужих людей 
По берегам реки своей — 
Походка та ж была у ней 
И та ж краса — и тот же строй , 
И с той же шея белизной.
И нежный взор со всех сторон
Бывал на Лейлу устремлен:
И как она была стройна , 
И как супругу предана — 
Супругу — Гассан! что с тобой 
Увы — у ней супруг другой !

Гассан готовится в поход — 
Двенадцать слуг за ним идет, 
В походных платьях и плащах, 
И с ятаганами в руках. 
Сам вождь идет перед толпой , 
Сверкая саблей роковой, 
На стали коей уж давно 
Чернеет темное пятно, 
От крови жителей сих гор : 
Оно виднеется с тех пор, 
Когда немногие из них , 
Пришли под кров пещер своих, 
О пораженьи рассказать : 
И с ним — тот пистолет опять, 
Который прежде он носил , 
Который яхонтами был 
Осыпан, — золотом блистал , 
Но пред которым трепетал 
Разбойник, бич всей стороны.... 
Он, говорят, пошел — жены 
Искать другой, на место той , 
Неверной Лейлы молодой, 
Дерзнувшей мужа оскорбить , 
Изменой ложе осквернить, 
И с Гяуром.............

В долине пал туман ночной ... 
Еще последний луч дневной 
Играет с вольною струей 
Прозрачных водопада вод.... 
Здесь Грек купец приют найдет ,
Который тщетно ищет он , 
Врагами всюду окружен, 
Средь многолюдных городов , 
Страшась и шороха шагов. 
Невидимый для чуждых глаз , 
Здесь может он заснуть на час , 
Он не боится ничего 
За целость злата своего , 
И чарку светлаго вина, 
Здесь может выпить он до дна.

*

Вперед Татарин.... Прочий строй 
Кремнистой тянется тропой , 
Безмолвно средь ущелий гор.... 
Вверху трепещущий ваш взор 
Вершин заметит острие, 
Где коршун свил гнездо свое,
И точит клюв свой о скалу 
И смотрит в даль , в ночную мглу , 
И пира ждет перед зарей.... 
Внизу — потока шум глухой, — 
Его так сузил летний зной.... 
И русло все иссушено, 
И видно каменное дно : 
Кустарник кой где со сторон 
Растет, на гибель обречен.... 
Там над тропинкою висит 
По сторонам седой гранит, 
А там — громадный верх скалы 
Одет одеждой вечной мглы : 
Сначала мира, до сих пор 
Еще ничей не видел взор 
И не увидит до конца 
Ея стыдливаго лица.

Они вошли в сосновый лес: 
Бисмиллах! трудностям конец . 
Начнется скоро гладь полей
И там пришпорим мы коней 
На воле.... Только он сказал, 
Над головою засвистал 
Свинец — Татарин вдруг упал, 
И коченеющей рукой 
Он роется в земле сырой.... 
И трое всадников младых, 
Остановив коней своих, 
Спешат на землю соскочить 
За тем, чтоб вновь не восходить . 
Незримый враг их поразил , 
Вотще один из них молил 
О мщении своих друзей: 
Одни, скрываясь за коней, 
Чуть смеют сабли обнажить , 
Или курок ружья спустить;
Другие , кроясь в тень дерев , 
Ждут нападения врагов, 
Но враг невидим из за скал 
Их меткой пулей поражал.... 
Гассан отважный средь огня 
Стоит, остановив коня , 
Смотря презрительно кругом : 
Но вот раздался за холмом , 
Звук рога — он зовет врагов 
К награде — после их трудов... 
Тогда со всклоченной брадой, 
Качая гордой головой , 
И сыпля тысячу огней 
Из ярко-блещущих очей, 
"Хоть всюду пули — он сказал — 
Но меч мой путь мне пролагал 
И не в таких еще бедах !
Вот враг явился на холмах: 
"Сдавайтесь!" Ярый блеск очей 
Вождя — и звуки грозных слов 
Вассалам преданным страшней , 
Чем меч и карабин врагов. .. . 
Никто меча не положил,
Никто пощады не просил 
Но враг все ближе.... Вот один. 
Как будто шайки властелин.... 
И пламень адский запылал 
В груди Гассана : он дрожал, 
Он страшно саблей засверкал. — 
Вот он! — да! я его узнал , 
Узнал по густоте бровей, 
Узнал по мрачности очей, 
Узнал по черной бороде ! 
Его скрывает платье гор , 
Но проницательный мой взор 
Найдет предателя везде : 
На смерть борьба ... пусть льется кровь , 
За жизнь — за Лейлу — за любовь !

Как быстрый ярых вод поток , 
Взрывая камни и песок 
Течет в глубокий океан , 
И , встретившись с его волной , 
Столбом подъемлет над собой 
Прозрачный голубой туман, 
И струи зыблет и кружит, 
И пена к облакам летит , 
А море, морщась от ветров , 
Подъемлет тысячи валов , 
Их искры — их громовый рев, 
И молний блеск из глубины 
Летящий вдаль на крутизны 
Утесов грозных и седых, 
Приводит в страшный трепет их . . . 
Как бурен бой волны с волной , 
Как грозен их свирепый вой , 
Так точно две толпы врагов, 
Которых ненависть отцев , 
За веру страшная борьба , — 
Обида, ярость и судьба 
Разъединили меж собой , 
Встречаются на смертный бой. —
Немые вопли их грудей, 
Удары страшные мечей 
Разносит эхо по горам , 
По долам, гротам и полям, 
И на седыя крутизны 
Несет весть смерти и войны. . . . 
Немного их .... но не страшит 
Их близкой смерти грозный вид — 
Никто собой не дорожит , 
Не просит жизни, не щадит .... 
Забыв весь мир, с огнем в крови , 
Средь сладострастных ласк любви, 
Обнявшись с милой красотой, 
Любовник тает молодой .... 
Но жар любви, но неги зной , — 
Слабей, чем ненависть врагов , 
Когда они в предсмертный час, 
Обнявшися в последний раз , 
Глотают жадно пыль песков ... 
Друзей приязнь так холодна, 
Любовь сильна , но неверна , — 
Но двух врагов свирепый бой , 
Прервется смертию одной.

*

Вот меч по рукоять в куски, 
И с рукояти и с руки 
Струится вражеская кровь...
На миг покой — вот, бьются вновь 
И над предательской главой 
Кинжал сверкает роковой .... 
Его чалма у ног лежит, 
В лоскутьях плащ его висит , — 
Так тучки утренней порой , 
Кой где разбрасывая тень , 
Дают узнать, что ясный день 
Ужасной кончится грозой : 
Дымится грудь от многих ран,
Слабеют силы — пал Гассан — 
Он навзничь пал, лицем туда , 
Где блещет светлая звезда 
Его судьбы . . . Он не смежил 
Очей своих ... в них виден был 
Остаток злобы роковой, 
Не сжатый смертною косой.
И враг его, склонясь над ним, 
Стоит в раздумьи, недвижим: 
Он жив, но цвет его лица 
Бледнее, чем у мертвеца
.........................

"Да — Лейла спит среди песков, 
Под кровом влаги и валов, — 
А ты, Гассан ? Твой гроб мрачней, 
Чем гроб ея ... . узнай, злодей , 
Узнай теперь, что дух ее 
Точил кинжала острие , 
Который грудь твою пронзил. 
Вотще пророка ты молил, 
И звал его в последний час, — 
Тебя от мести он не спас : 
Вотще ты Аллу призывал , 
Твоей молитвы не слыхал Творец... 
И ты мечтал, злодей , 
Что речь преступных уст твоих 
Доступней Лейлиных молитв? 
Но Лейлы нет, — судил так рок — 
И я иду — но одинок" —

Бубенчик вдалеке звенит, 
Гассана мать к окну спешит, — 
Не раз уж пала с облаков 
Роса на мураву лугов, — 
Не раз звезда своим путем 
Прошла на небе голубом, — 
"Где ж медлит он? Его коней 
Не держит зной дневных лучей,
Ни треск громов , ни ветра вой : 
Он верно с юною женой 
Забыл о матери родной!
Но вот на высоте холма 
Видна Татарина чалма , — 
Скользя копытом на песке 
Вот конь спускается к реке , — 
Тяжелой ношей удручен — 
Как тихо двигается он !
И медлит к матери принесть 
От сына радостную весть ! .

*
Вот вестник близко , у ворот, 
Насилу ношу он несет ; 
В его лице видна печаль 
Но может быть причиной даль 
И утомленье от езды .... 
Вот крови свежие следы 
На платье, может быть, она 
Из ребр коня источена .... 
Раскрыта наконец сума: 
О, Ангел смерти ! то чалма 
Гассана , шаль с его плеча, 
И рукоять его меча .... 
"О, Госпожа! В ужасный брак 
С сырой землей Гассан вступил ; 
Не для пощады отпустил 
К тебе меня наш злобный враг , 
Но чтоб этот страшный знак 
Отнесть к тебе . . . твой храбрый сын 
Спокойно спит в глуби долин, — 
Да будет мир его костям, 
Да будет смерть его врагам ,"

*
На месте, где Гассан зарыт , 
Колонна мрачная стоит,
Покрыта мраморной чалмой; 
(Красноречивый, хоть немой 
И грустный знак)! Внизу под ней 
Подножье из осми камней — 
Чуть можно прочитать на них 
Начертанный Корана стих — 
Печаль пророка о судьбе 
Сынов, низверженных в борьбе , 
Погибших середи песков 
В пути ко граду их отцев, 
На отдаленном берегу, 
Иль средь молитв, как фимиам, 
Взлетевших к светлым небесам, 
При громком звуке Аллагу. 
Он пал в своей земле родной , 
Сраженный чуждою рукой, 
В бою, в оружье облечен, 
В крови — никем не отомщен: 
За то теперь дев райских хор, 
Склонив с улыбкой светлый взор, 
Затмив сиянием очей
Сиянье солнечных лучей, 
Зовет его под светлый кров, 
Под тень надоблачных садов, 
К прохладе вечной райских струй , 
Где вечно — сладок поцелуй , 
Где наслажденье без скорбей, 
Где нет измены и страстей.

Но ты, Гяур, склонясь главой 
Пред страшной Монкира косой, 
Ужасной пыткою томим — 
Пребудешь долго недвижим, 
И Эблиса подземный трон 
Всколеблет твой ужасный стон, 
И пламень с кровью будет течь 
В твоей груди — и сердце жечь , — 
И вечный ад — и вечно мгла, 
И вечно муки без числа.
Но синий труп твой наперед 
Вампиром по свету пойдет, 
Изверженный из тьмы гробов, 
И возвратясь под отчий кров, 
Ты будешь там в тиши ночной 
Пить кровь семьи своей родной , 
Сестры, супруги , дочерей , 
И жизнь сосать из их грудей , — 
Пока , лишась последних сил, 
Сходя во мрак сырых могил, 
Они узнают наконец , 
Кто был сгубивший их мертвец, — 
И с страшной клятвой на устах , 
Оне умрут в твоих глазах. 
Но дочь твоя — твой свет очей, 
Залог любви последних дней , — 
Предмет и ласки и забот, 
В мученьях страшнаго конца, 
Тебя лаская назовет
Прекрасным именем отца,....
Ужасный звук !. .. Ты должен зреть, 
Как будет медленно бледнеть. 
Последний цвет ея ланит, — 
Как постепенно догорит 
Последний блеск живых лучей 
Ея лазоревых очей ; — 
Как золотистая коса , 
Невинной юности краса , 
Приманка взоров и любви, 
Замрет , запятнана в крови , 
Измятая твоей рукой ...
И кровь горящею струей 
Польется с посинелых губ, — 
И тут — сойдет твой страшный труп 
Под вечно мрачный кров гробов , 
И ад — жилище злых духов , 
Смотря на страшный образ твой, 
Вздрогнет невольно пред тобой.
.................................
"Поведай мне, святый отец, 
Кто этот молодой чернец? 
Его черты знакомы мне : 
Давно — на вороном коне — 
Он мчался страшно предо мной 
По берегу, порой ночной 
И ад, казалось, в нем пылал , 
И я безмолвно наблюдал: 
И с той поры, средь темноты , 
Все снятся мне его черты, —
И ныне тот же мрак в очах , 
И смерть — в густых его бровях."

"Кажись, шесть лет тому назад 
Явился этот страшный брат 
В обитель нашу.... он хотел 
Воспоминанье мрачных дел 
Утишить в груди... но при нас 
Он не молился в поздней час , 
Пред алтарем не преклонял 
Колен... не поднимал очей 
К источнику дневных лучей , 
Как будто небо он забыл, 
Как будто небом проклят был. 
Под кровом келии своей 
Проводит он часы ночей, 
Для всех чужой, от всех далек, 
Всегда угрюм и одинок.... 
Никто досель не разгадал, 
Кого он предками считал, 
Какого Бога признавал ; — 
Рожден близ Пайнимских брегов , 
Но кажется, не из сынов 
Османовых... Его уста , 
Быть может, отреклись Христа , 
И он , раскаяньем томим , 
Соединиться снова с ним 
Душой преступной пожелал. 
Он до сих пор не принимал
Святаго хлеба и вина.... 
Но монастырская казна 
Наполнена его добром — 
Жемчугом, златом и сребром, 
И наш игумен полюбил 
Его... Но если бы я был 
Главой обители святой , 
При мне пришлец сей роковой 
Не омрачал бы светлый храм 
Своим присутствием ... Но там 
Он в темной келье должен жить , 
И каяться и слезы лить.
Ему является в мечтах, 
То дева, скрытая в волнах 
То стук мечей, то бег врагов, 
То месть, то льющаяся кровь. —
Однажды, стоя на скале, 
Он видит, там , во влажной мгле 
Окровавленная рука 
Его манит издалека, 
В пучину вод , под мрачный кров , 
Сердито плещущих валов.
.........................
.........................
Он страшно мрачен и угрюм , 
В его лице тревожных дум , 
И прежних мук, и тяжких бед 
Доныне виден страшный след. 
И что-то есть в его очах, 
Что в зрителя вселяет страх, 
То дух измученный в борьбе, 
Но гордый дух, в самом себе , 
Сосредоточенный во всем .... 
Как птица посреди степей, 
Когда на ней гремучий змей 
Остановил свой страшный взгляд, 
Бьет воздух трепетным крылом, 
Вотще .... так блеск его очей — 
Обворожал живых людей .... 
Не редко боязливый брат,
С ним встретясь, отступал назад: 
Улыбка на его устах 
Вливала в души скорбь и страх, 
Не радость выражалась в ней, 
Но смех над бедностью людей. 
Сгибаясь страшною дугой, — 
Покрыты мертвой синевой, 
Дрожали губы — и тотчас, 
Как будто бы в последний раз 
Раскрывшись , снова без следа , 
Смыкались быстро навсегда: 
Как будто грусть былых годов, 
Или презренье ко всему — 
Завет положили ему 
С сих пор не улыбаться вновь. 
Нет — не такой ужасный плод 
На почве радости растет .... 
Нет! этот плод созрел скорей 
Под дуновением страстей, 
От сока горя и скорбей . . , . 
Не неподвижность на щеках 
От времени ... в его чертах 
Добро и злоба , свет со тьмой 
Слились .... еще не до конца 
Померкший цвет его лица, 
Свидетель в том, что гордый дух 
От преступлений не потух. 
Незоркий глаз найдти бы мог
В нем мрак скорбей и след тревог , — 
Но тот , кто видит глубоко 
В душе, заметить мог легко, 
И чувств возвышенных черты 
И отблеск прежней красоты .... 
Вотще ! . . . Высокий дар небес 
В борьбе страстей давно исчез. . . 
Где бедной хижины стена , 
Без кровли, тленью предана, 
Колеблясь от ветров стоит , 
Там вряд ли путник обратит
Хотя на миг вниманья взор : 
Но башня гордая средь гор, 
Полу-сраженная грозой 
Иль разрушительной войной, 
Невольно очи поразит .... 
В ней все . . . поросший мхом гранит, 
Упавший мост, все говорит , 
О злости бурь, о страхе бед 
Или о славе прежних лет.

*

Шумя одеждой , входит он 
Под мрачный свод седых колонн, 
И взоры ужасом влечет, 
И мрачно сам глядит вперед , 
Туда, где жертвенник стоит: 
Но лишь Игумен загремит 
Анафемой , наш страшный брат 
Безмолвно крадется назад, 
И там под сводами сеней 
Сверкают искрами огней 
Его глаза . . . он долго ждет 
Покуда служба отойдет , 
Внимая издали мольбам, 
Но ни одной молитвы сам 
Не произнес. — Ты видишь, там 
Он снял клобук и по бровям — 
Течет струя его кудрей — 
Как будто самый черный змей Власов 
Горгониных висит 
И вьется вдоль ея ланит. — 
Он не стрижет своих власов, 
Но носит инока покров 
Везде. Он златом и сребром 
Украсил бедный Божий дом , 
Но из тщеславья одного , 
А не из веры . . . От него 
Доселе этот грозный свод
Вотще молебной речи ждет. . . 
Смотри! Он на небо глядит : 
Как синь и бледен цвет ланит, — 
Как страшен вид его лица : 
В нем ни надежды на Творца, 
Ни искры теплой веры нет! — 
Боюсь, что знамение бед, 
За грех его, на нас сойдет 
С святых, надоблачных высот — 
И если кто из злых духов , 
Оставив свой подземный кров, 
Являлся в образе людей, 
Он верно точно был таков: 
Клянусь надеждою моей 
На отпущение грехов, — 
Такого страшнаго чела 
Досель земля не родила !" —

*

Не редко мощная любовь 
Волнует пламенную кровь 
В сердцах чувствительных людей , 
Бессильных для борьбы страстей, 
Колеблющихся пред бедой , 
Дрожащих в встрече роковой 
С отчаянием: но порой 
От ней и твердыя сердца 
Страдают в ранах до конца.
Не мало грубая руда 
Для плавки требует труда, 
Но раз расплавлена огнем, 
Становится или щитом 
Или губительным мечем, — 
И режет головы врагов 
И точит на землю их кровь. . , . 
Так сердце твердое мужей, 
Горя от пламени страстей, 
Приняв под женскою рукой —
Иныя чувства, вид иной 
Пребудет в нем уже всегда ; 
Скорей от тягостной тоски 
Оно разрушится в куски, — 
Но не погнется никогда. ...........

Перегорев в огне страстей, 
Бежав в пустыню от людей, 
Мы чувствуем, что грудь пуста , — 
Что жизнь у сердца отнята, — 
И ненавидим мы предмет 
Мечты и счастья прежних лет.... 
Когда б мертвец в земле сырой 
Почуять мог, что гробовой 
Кровавый червь ползет по нем , 
И вдруг — расстался с тяжким сном , 
Но был не в силах приподнять 
Тяжелых рук — и отогнать 
Врага от тела и костей.... 
Когда б крылатый сын степей 
Чадолюбивый пеликан 
Ни крови не щадя, ни ран 
И растерзавший грудь свою 
Чтоб напитать свою семью, 
Смыкая очи сном гробов , 
Увидел, что его птенцев 
Не стало.... что они его 
Теперь забыли одного ... 
Так точно — страшной пустотой 
Томится инок сам с собой , 
Укрывшись от людей в глуши, 
Без пищи для живой души ;
Кто мог бы видеть свод небес, 
Когда бы солнца свет исчез , 
И черных туч густая тень ; 
Ни свет, ни мрак, ни ночь, ни день ; 
Нет — легче плавать под грозой,
Чем навек бросить парус свой, 
И внемля век борьбе ветров, 
Лежать средь мёртвых берегов , 
Под хладом вечныя зимы , 
Добычей тления и тьмы.... 
Сносней от бури умереть , 
Чем вживе на утесе тлеть ....

*

"Ты прожил век, отец святой , 
В тиши , с смиренною мольбой, 
Без преступлений, без страстей, 
Реша грехи — чужих людей. 
Крестишься ты, когда тебе 
Расскажут о чужой борьбе , 
Об необузданных страстях, 
О преступленьях и скорбях. 
Я мало жил, — я радость знал, 
А больше — тяжко я страдал. 
То между дев, то средь мечей, 
Играл я жизнию своей, 
То пир друзей — то вражий бой , — 
Я презирал один покой. 
Но ныне — нет в моей крови 
Ни ненависти, ни любви, 
Меня надежда не живит , 
Ни страх потери не томит. 
Теперь — желал бы я скорей 
Быть меньшим червем из червей, 
И ползать под покровом тьмы 
По сводам и стенам тюрмы, 
Чем жизнь без перемен влачить 
И тяжкой мыслью дух томить.... 
Желанье есть еще во мне — 
Почить в могильной глубине 
И знаю я, — час не далек 
Я успокоюсь в тишине 
Забыв, чем был, чем быть я мог....
Моя душа — есть мрачный кров 
Умерших, радостных часов. 
Моя надежда — час суда; 
Но лучше с ними навсегда 
Утратить ясный свет очей, 
Чем жить еще среди людей. 
Я не для знаний был рожден, 
Не рылся я в пыли времен, 
Чтобы извлечь из их гробов 
И прародителей глупцов, 
И внуков — трусов и рабов. 
Но смерть была мне не страшна: 
Кровопролитная война 
Была отрадою моей ;
Меня манил не блеск честей , 
Смешны мне были с юных лет 
Триумфы пышные побед, — 
Цель жизни множества людей : 
Другая цель меня влекла, 
Я ненавидел и любил, 
И путь свой бурный устремил , 
Куда судьба меня вела , 
Чтобы под острием мечей 
Убить, или спастися с ней.... 
И я свершил, чего желал ... 
Да, я любил.... я обожал 
И я на деле доказал
Свою любовь.... смотри, давно 
На этой стали, есть пятно 
То кровь врага.... для ней она 
Из ребр его источена,....
За смерть ея — меч острый сей — 
Проник сквозь щит его костей, 
И сердце черное пронзил. .... 
Нет, не пугайся.... враг мой был 
Врагом религии твоей , — 
И ненавистником креста — 
Его проклятыя уста 
Тряслись при имени Христа..........
Неблагодарный! Он незнал,
Что галилейскою рукой 
Водимый меч — ему прямой 
В Турецкий рай путь пролагал , 
В объятья гурий, в светлый кров , 
Под тень надоблачных садов ...
Да, я любил.... Кто мог любить, 
Тот не страшится проходить 
По тем стезям, среди тех скал , 
Где б волк от страха задрожал... 
И я не потерял труда — 
Не нужно знать, где, как, когда — 
Но я достиг чего желал — 
Я был любим .... О ! чтоб я дал 
Теперь, чтоб пламени любви 
Не зажигать в ея крови.............
Она погибла.... рассказать 
Я не могу — но прочитать 
Ты можешь на моих бровях, 
В глубоко врезанных чертах : 
На них заметны до сих пор — 
Порок, проклятье и позор.. .. 
Но не вини меня — постой , 
Не я убил, — я был виной 
Убийства.... Если бы она 
И мне была так неверна , — 
Я б сделал то, что сделал он — 
Он за измену — поразил, — 
А я — за верность отомстил.................
Измена для меня была , — 
Она мне сердце предала, — 
И я — но поздно уж спасать.... 
Я отдал все , что мог отдать , 
Я гроб ему соорудил, — 
Я грудь его мечем пронзил............
Но решена судьба ея, 
И с той поры ужасен я ... 
Но он.... судьбу свою он знал.... 
Араб Тагир не раз слыхал 
То ступь несущихся коней , 
То треск крушащихся мечей ...
Он пал, когда свирепый бой 
Шутил над счастьем и бедой; 
Он Магомета призывал, 
Молитвы к Алле воссылал, — 
Узнал меня — и прошептал 
Свое проклятье надо мной. . . . 
И я , задумавшись , над ним 
Стоял с минуту недвижим, — 
Я видел, как он умирал , 
Как дух из тела вылетал . . . 
Как пораженный дикий зверь, 
В предсмертных муках он страдал, 
Но половины не узнал — 
Того, что я ношу теперь 
В моей груди ... томленье ран, 
И мук безбрежный Океан....
В его лице была вражда — 
Но угрызений ни следа.... 
О! чтоб дала немая месть , 
Чтобы в чертах его прочесть 
Следы душевной пустоты, 
Обман надежд, обман мечты, 
Проклятье на свою судьбу, 
Или смертельную борьбу 
С раскаяньем, иль смерти страх, 
Иль безнадежность на устах ....

*

Живя средь хладной стороны, 
Хладеют Севера сыны , 
И то, что есть у них в крови, 
Не стоит имени любви....
Не такова любовь моя ...
Она, — как жаркая струя 
Из Этны пламенных грудей , 
Палит кругом плоды полей, 
Палила также душу мне....
Я не вздыхал в тревожном сне, 
Я об участьи не молил, 
Я об разлуке слез не лил.... 
Но если бледность на щеках , 
И дрожь порою на устах — 
Но если сердца страшный жар , —
И мозг в огне — и смелость дел , 
И стали мстительный удар, 
И все, что сделать я хотел , 
И что я чувствовал, чем жил , 
Была любовь.... то я любил....
Я не умел стонать , вздыхать, 
Но достигать иль умирать — 
И пусть умру — но я владел, — 
Но я достиг, чего хотел, 
И не жалею.... но порой — 
Предстанет Лейла предо мной — 
И сталь в груди и кровь течет, 
И наслаждение с тоской — 
Я чувствую — мне сердце жмет.... 
Я плачу.... но святой отец — 
Не страшен близкий мой конец, 
Я слезы лью, но лью об ней.... 
В унылой глубине морей, 
Под кровом плещущих валов, 
Среди кораллов и песков, 
Спокойно спит теперь она : 
Но будь она погребена 
Не так глубоко на земле , — 
О! эта грудь в полночной мгле 
Постель бы узкую нашла, - 
И к ней прильнувши, замерла! 
Она слилась с моей душой , 
Она повсюду предо-мной, — 
Блестящей утренней звездой , 
И нежный свет ея лучей 
Слился с зеницами очей.
И впрям любви заветный жар 
Есть неба светлый, чистый дар — 
Есть искра яркая лучей
Лазурных Ангельских очей, 
Забвенье скорби и забот, 
И духа на небо полет.... 
Но нет не так : всего скорей 
К нам само небо сходит с ней, 
И вечно чистою росой , 
Смывает пыль с души живой ; 
В ней луч Творца, в ней славы след, — 
Бессмертной жизни яркий свет. 
И я любил — но для моей 
Любви — на языке людей 
Названья нет.... она была, 
Не так чиста, не так светла , 
И светлых дум, и тьмы полна , 
Скажи, скажи, ея-ль вина?.... 
Она бывала для меня 
Светилом радостнаго дня , 
Но свет погас, и нет лучей, 
Кто ж озарит мне мрак ночей.... 
О если б свет ея лица — 
Сиял до моего конца ! 
Чему дивиться , если тот , 
Кто век безрадостно живет, 
И кто утратил навсегда , 
Надежду, правды и суда . — 
Не воздыхает никогда ?
Когда страдая сам с собой, 
Томясь свирепою тоской, 
Безумно он судьбу клянет, 
И муку к скорби придает ? 
Для груди — с раной в глубине — 
Что страшным может быть извне? 
Кто небо счастья потерял, 
Об чем бы в бездне думать стал? 
Я знаю — цвет души моей 
И крыльев ворона черней — 
Пред зеркалом твоих очей : 
Я вижу на твоих бровях 
И отвращение и страх;
Но пусть — ведь это мне давно —
С пеленок самых суждено.... 
Как коршун , свой означил след 
Я кровью ран и стоном бед, 
Но и у кротких голубей 
Я мог один урок занять — 
По смерть — другой любви незнать, 
Урок ничтожный для людей.... 
Но голосистый соловей , 
Поющий сладко меж кустов,— 
Но лебедь средь морских валов, 
Когда подругу отнял рок, 
Весь век проводит одинок. . . . 
Пусть издевается глупец 
Над вечной верностью сердец , 
Пусть хвалится перед толпой 
Томленьем жертвы и тоской, —
Всегда жаждая перемен , 
Он сам игрушкою измен 
Становится — и для кого?... 
Но не жалею я его —
Унылый лебедь мне милей , 
Чем брат без сердца и страстей... 
Нет я не так ничтожен был , 
Нет, Лейла, я не так любил , 
Я посвятил тебе одной 
И мысль и думы и покой , — 
И горесть дня, и сны ночей — 
Все существо души моей. ..
И кто сравняться мог с тобой, — 
Кто б мог владеть моей душой ? . . . 
Пороки юных моих лет, 
Моих очей последний свет, — 
Моя предсмертная тоска 
Все говорит, как глубока, 
Моя любовь и как сильна — 
Исчезло все, — она одна 
В моей душе погребена....
Она погибла — я дышал, 
Но не дыханием людей : 
Ужасный змей в груди моей
Вился и кровь мою сосал... 
Свет радости в очах погас, 
Мне был ужасен каждый час, 
Мне были страшны все места : 
Природы юной красота 
Мне отвратительна была, 
Она мне сердце страшно жгла , 
И яд тоски мне в грудь лила. 
Что после — знаешь сам. ... ты был 
Свидетель. . . я тебе открыл 
И глубину души моей, 
И жизнь моих прошедших дней, 
Не говори же мне теперь 
О муках адских без конца, 
О милосердии Творца , — 
О покаянии. ... Я жил —
Я много темных дел свершил 
Их поправлять — напрасный труд , 
Оне идут со мной на суд , 
Я знаю — смерть моя близка, 
И не твоя теперь рука 
Мои страданья исцелит... 
Смотри на мой ужасный вид, 
Подслушивай теперь в тиши 
Немую скорбь моей души , — 
Жалей , пожалуй , но без слов: 
Но если можешь из гробов 
Воззвать мне Лейлу к свету дня ,
Тогда, молю, прости меня. . ..
И можно ли , отняв детей 
У львицы пламенных степей , 
Утишить силой грозных слов 
Ея рыканье средь лесов ? — 
Ступай, не плачь передо мной , 
Не смейся над моей тоской. . ..

*

Еще в весне счастливых дней, 
Вдали, — на родине моей —
Имел я друга.... может быть , 
Его уж нет... я прежде с ним 
Делился счастием моим.
Теперь хочу тебя просить — 
К нему последний мой привет 
Послать, на память прежних лет. 
Пусть он узнает мой конец.... 
Хоть дружба двух младых сердец 
С разлукой гаснет так легко , — 
Хоть расстоянье далеко, — 
Но наша дружба не умрет. 
И странно — страшный мой удел 
Он предсказал мне наперед. 
Смеялся я; я не хотел — 
Ему поверить никогда : 
Теперь же звук его речей, 
Едва замеченный тогда, 
Так ясен для души моей , 
Скажи ему, что я страдал, 
Как он давно мне предсказал, 
И он, дивясь моей судьбе , 
Не будет верить сам себе.. .. 
Скажи ему, каков я был — 
Какую грусть в душе носил. 
С разлуки нашей, с юных лет... 
Скажи, что , покидая свет , 
Хотел его благословить, 
Хотел об нем Творца молить: 
Но я страшусь своей мольбой 
Обрушить над его главой 
Всю тяжесть скорби роковой... 
Я не прошу, чтоб ты сказал , 
Чтоб он меня не проклинал: 
То были б тщетныя слова — 
Его душа не такова , 
И мне — что слава и молва ?
Я не прошу, чтоб ты сказал, 
Чтоб он не плакал , не вздыхал, 
То был бы тягостный завет, — 
И что для жертвы страшных бед,
Убитой яростью грозы , 
Отрадней дружеской слезы ? 
Но вот кольце с руки моей, 
Его подарок прежних дней : 
Отдай. Пускай узнает он 
Моей тоски предсмертный стон , 
Скажи, — что у тебя в глазах, 
Седины ранния в бровях, 
Полуразрушенный мой ум , 
Морщины — след ужасных дум, 
Разбитый ствол, клочки листов , 
Поблекших рано от ветров.

*

Нет, мой отец, то не во сне , 
Так ясно все явилось мне.. . 
Нет не во сне. — ведь я не спал 
На миг очей не закрывал — 
Я освежить себя хотел 
Слезой, — не мог : мой мозг горел, 
Пылал огонь в моих бровях , 
И сохли слезы на глазах ... 
Нет, не молись , твои мольбы 
Бессильнее моей судьбы — 
Пусть гибну я с моей душой, 
Не рай мне нужен — а покой.... 
Да, да : к чему терять слова ? 
Она была опять жива — 
Опять в моих глазах она, 
Опять со мной — но так бледна , 
И в саване, — вон там вдали — 
Я вижу — блещет из за туч — 
Звезды всходящей светлый луч, 
Таков, иль нет — еще милей 
Был светлый луч ея очей.... 
Под утро будет ночь темней — 
Мне жарко, душно, я томлюсь , 
Я в темноте всего боюсь.... 
Я отхожу — мой свет погас,
Я слышу, бьет последний час; 
Ее я видел, мой отец, 
Забыв и близкий мой конец , 
И длинный ряд минувших лет, 
И бремя горести и бед, 
Я быстро с ложа смерти встал, 
К своей груди ее прижал — 
Я обнял. — Что ж я обнимал ? 
Без жизни тень была со мной — 
И безответный сердца бой 
Звучал во мраке пустоты, 
Ах , Лейла , точно ль это ты? 
Скажи — скажи мне, отчего, 
Являлся в моих очах — 
Бежишь от сердца моего ?
Но будь всегда в твоих красах 
Такой же холод, что мне в том , 
Доволен я одним лучем, — 
И искрой взора твоего — 
Увы! ложится тень кругом 
Исчезла.... снова предо мной... 
Она манит меня рукой, 
Я вижу — в кольцах волоса, 
Я вижу — искрятся глаза , 
Она попрежнему мила , 
Нет — нет, она не умерла , 
Но он, он умер, знаю я , 
Еще в крови рука моя — 
Его на месте погребли , 
Он не придет — он из земли 
Не выйдет... Нет, побудь со мной, 
Куда бежишь ? ... Постой, постой ! 
Представь — они сказали мне, 
Что ты мертва, во глубине 
Морских зыбей... что этот стан 
Пожрал бездонный океан....
Сказали, будто в страшный миг .... 
Но нет — немеет мой язык... 
Но если подлинно в волнах 
Сокрыт твой драгоценный прах,
И ты пришла сюда за мной, 
Молю, росистою рукой 
Коснись пылающих бровей, 
Коснися гаснущих очей, 
До сердца перст свой проведи 
И погаси огонь в груди.
Но кто б ты ни был , ангел дня, 
Молю , не покидай меня , 
Иль унеси меня с собой — 
Туда, где царствует покой, 
В твой вечно тихий светлый кров , 
Где нет ни ветра ни валов.
.................................
.................................
Отец ! теперь я рассказал, 
И как я жил и чем страдал , 
И благодарен я тебе — 
За сострадание к себе, 
За слезы горькия из глаз.... 
Когда ж пробьет мой смертный час, 
Молю , похорони мой прах 
В безвестных, нищенских гробах, 
Без надписи: но крест простой 
Поставь вверху над головой — 
Пусть не влечет ничьих очей 
Унылый дом моих костей!...........

И умер он — никто не знал 
И кто он был — и что сказал 
Духовнику в последний час. 
Пред вами, что дошло до нас 
Из повести печальных дней , 
Любви, и тягостных страстей.